亡國與亡天下

世道人生：亡國與亡天下（李怡） - 李怡

明末清初思想家顧炎武寫過一段名言：「有亡國，有亡天下。亡國與亡天下奚辨？曰：易姓改號，謂之亡國；仁義充塞，而至於率獸食人，人將相食，謂之亡天下。保國者，其君其臣肉食者謀之；保天下者，匹夫之賤與有責焉。」

亡國與亡天下怎麼區別？改朝換代，換皇帝姓氏改國號，那是亡國；充滿邪說，阻塞仁義，統治者虐害人民，像率領野獸食人，而人民之間也相食，成為一個互害的社會，那就是亡天下。保國，是君臣這類權力階層的肉食者的事；保天下，就是即使平民百姓之賤也有責任也。

顧炎武那時候所指保天下，是指保華夏的道德禮儀，平民百姓有責任；至於保國，即國家興亡，政權更迭，那是爭權奪利者的事。近代學者梁啟超把這段話概括為兩句：國家興亡，肉食者謀之；天下興亡，匹夫有責。因此，說國家興亡，匹夫有責，是錯的。應是：天下興亡，匹夫有責。

「天下」，原是華夏族群對生活地域的概括，現在已發展成「世界」的意思。顧炎武時代的保天下是保仁義道德禮儀，今天的保天下應該是保世界的道德文明、普世規則與價值。至於保國，就是保政權。

無權的百姓怎麼保？如果是統治者率獸食人，而百姓間也成為互害社會的國，是不是與之分離或區隔，才是保天下之道？

近十多年，中國部份人富起來，到全世界旅遊，也大量向外移民。而中國人的道德、習性、權力崇拜觀念，在國內對權力馴如羔羊到了自由世界的國外就無視規則、濫用權利、充滿道德敗壞的劣行，已經成為文明世界的異類；而中國政府則為這種異行撐腰。

中國的亡天下，不僅在中華大地上「亡」，更「亡」向世界，因為中國是近年出國人口最多的國家，首當其衝的不用說就是香港。

中國遊客在外的「異相」，已有不少報道；美加澳等地的許多中國大陸新移民嘴臉和貪婪色相，也廣為傳播，令絕大部份非來自中國的華人都要紛紛撇清自己身份。

「亡天下」的劣質行為在毒化世界。從政界到商界到學界，在全世界賄賂官員和企業主管。香港前局長在美國的官司，只是冰山一角。

日前馬來西亞新政府的交通部長表示，過去兩年有14,000張駕駛執照沒有經過考試就非法賣出去，買駕照的外籍人士中，佔最多的是中國人。試想這些未經考試的執駕照者在全世界闖蕩的情景！

另外有許多報道指澳洲、西班牙、泰國、韓國等，都有專賣假貨或超貴價商品給中國旅客的商戶。儘管他們對非中國旅客還保持誠實，但很明顯，中國人的道德淪亡，已如細菌般傳播，真是亡向世界了。

特朗普競選時講過一句話：一些人因為自己國家的制度和文化失敗而來到美國，他們卻想把那種失敗的制度和文化帶來這裏。這句話，太真實也太有時代意義了。

讓愛國的肉食者去保國吧！率獸食人之國，你愛之保之，就是參與亡天下。

李怡

上一則
上一則
范冰冰為何獲放生？ (潘小濤)

下一則
下一則
中共亮劍新常態 (范克)

亡國 = 含淚
亡天下 = 焦土
我情願亡天下, 因為亡國你會睇到一班亡國奴係清朝做朝庭命官 宋朝的秦懀如是......我只係講歷史 大台唔好迫埋黎